%LECONs : 921
%DEVs : tri par tas
\begin{definition}
	Une file de priorité \cite[p.149]{Cormen} est une structure de données permettant la gestion d'un ensemble $S$ via leur clé. On a les opérations suivante: \textsf{Insérer}, \textsf{Max}, \textsf{Extraire-Max} et \textsf{Augmenter-Clé}.
\end{definition}

\begin{req}
	On a les même en \textsc{Min}
\end{req}

\noindent\emph{Représentation}: le tas binaire

\begin{minipage}{.40\textwidth}
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1] 
			\Function{\textsf{Max}}{$A$} \Comment{$A$ : file de priorité}
			\State $A[1]$
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
		\caption{Fonction permettant de donner le maximum d'une file de priorité.}
		\label{algo:filePriorite_max}
	\end{algorithm}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.52\textwidth}
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1] 
			\Function{\textsf{Max}}{$A, cle$} \Comment{$A$ : file de priorité; $cle$ : clé à insérer}
			\State $A.taille \gets A.taille + 1$
			\State $A[A.taille] \gets - \infty$
			\State \textsf{Augmenter-Clé}($A, A.taille, cle$)
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
		\caption{Fonction permettant d'insérer un nouvel élément dans une file de priorité.}
		\label{algo:filePriorite_Inserer}
	\end{algorithm}
\end{minipage}

\begin{minipage}{.40\textwidth}
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1] 
			\Function{\textsf{Extraire-Max}}{$A$} \Comment{$A$ : file de priorité}
			\If{$A.taille < 1$}
			\State Erreur
			\EndIf
			\State $max \gets A[1]$
			\State $A[1] \gets A[A.taille]$
			\State $A.taille \gets A.taille - 1$
			\State \textsf{Entasser}($A, 1$)
			\State Renvoie $max$
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
		\caption{Fonction permettant de retirer le maximum d'une file de priorité.}
		\label{algo:filePriorite_extraire}
	\end{algorithm}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.52\textwidth}
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1] 
			\Function{\textsf{Augmenter-clé}}{$A, i, cle$} \Comment{$A$ : file de priorité; $i$ : position de l'élément; $cle$ : clé à augmenter}
			\If{$cle < A[i]$}
			\State Erreur
			\EndIf
			\State $A[i] \gets cle$
			\While{$i > 1$ et $A[\textsf{Parent}(i)] < A[i]$}
			\State Échanger $A[i]$ et $A[\textsf{Parent}(i)]$
			\State $i \gets \textsf{Parent}(i)$
			\EndWhile
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
		\caption{Fonction permettant d'augmenter la clé d'un élément dans une file de priorité.}
		\label{algo:filePriorite_augmenter}
	\end{algorithm}
\end{minipage}

Les fonctions ainsi définies pour implémenter les opérations de la file de priorité sont: \textsf{Max} en $O(1)$, \textsf{Extraire-Max} en $O(\log n)$ \textblue{(appel \textsf{Entasser})}, \textsf{Augmenter-Clé} en $O(\log n)$ \textblue{(descend dans l'arbre)} et \textsf{insérer} en $O(\log n)$ \textblue{(appel \textsf{Augmenter-Clé})}.  

\paragraph{Amélioration : tas de Fibonacci \cite[p.467]{Cormen}} Une amélioration possible du tas binaire est le tas de Fibonacci qui est une amélioration d'un tas fusionnable.

\begin{definition}
	Un tas fusionnable est une structure de données implémentant les cinq opérations suivantes : \textsf{Créer}, \textsf{Insérer}, \textsf{Min}, \textsf{Extraire-Min} et \textsf{Union}.
\end{definition}

Un tas de Fibonacci est un tas fusionnable muni des deux opérations suivantes: \textsf{Diminuer-Clé} et \textsf{Supprimer}. C'est un ensemble d'arbre ordonnés enraciné en tas min (chacun des tas est un tas min). Chaque nœud est relié à ses enfants, ses parents et ses frères avec une liste doublement chaînée circulaire. On ajoute également un pointeur qui indique quel est l'élément minimal du tas (nécessairement une racine). Les opérations de ce tas sont alors implémentées comme suit:
\begin{description}
	\item[\textsf{Insérer}] On insère le nouveau nœud comme une racine d'un nouvel arbre. On vérifie ensuite qu'il n'est pas le plus petit.
	\item[\textsf{Min}] On donne l'élément pointé par le pointeur sur l'élément minimal.
	\item[\textsf{Union}] On concatène les deux listes de racines. Ensuite on regarde lequel des deux minimum est réellement le minimum du tas.
	\item[\textsf{Extraire-Max}] On transforme les fils de l'élément minimal en racine que l'on supprime. On appelle alors une fonction de consolidation qui relie les racines de degré égal jusqu'à obtention d'une unique racine par degré. On trouve deux racines et on en fait un tas: la plus grande racine vient se greffer sur l'autre. \textblue{C'est lors de l'extraction du minimum que l'on diminue la taille de la liste des racines de notre tas.}
\end{description}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|cc|}
		\hline
		Opération & Tas binaire (pire cas) & Tas de Fibonacci (amortie) \\
		\hline
		\textsf{Créer} & $\Theta(1)$ &  $\Theta(1)$ \\
		\textsf{Insérer} &  $\Theta(\log n)$ &  $\Theta(1)$  \\
		\textsf{Min} &  $\Theta(1)$ &  $\Theta(1)$ \\
		\textsf{Extraire-Min} & $\Theta(\log n)$ & $\Theta(\log n)$\\
		\textsf{Union} & $\Theta(n)$ &  $\Theta(1)$ \\
		\textsf{Diminuer-Clé} & $\Theta(\log n)$ &  $\Theta(1)$ \\
		\textsf{Supprimer} & $\Theta(\log n)$ & $\Theta(\log n)$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Comparaison des complexités en fonction de la structure de tas (certaines sont admises).}
\end{table}

%TODO: schema de tas de fibonacci

\paragraph{Applications des files de priorité} Dans la pratique, les files de priorité servent à beaucoup de chose. Elles améliorent des algorithmes qui utilise en grand nombre l'extraction d'un minimum ou de la suppression dans un ensemble de données. Dans le cas de graphes denses qui appelle à la diminution de clé (exemple de problème de flots), elles sont très utilisées. Elles sont, notamment, le support d'algorithmes de calcul d'arbre couvrant minimal (algorithme de Prim \cite[p.586]{Cormen}), de recherche de chemin le plus cours (algorithme de Dijstra \cite[p.609]{Cormen}). \textred{Cependant, elles sont absolument inefficace pour la recherche.}
